\chapter{Allineamento Sequenziale}

\section{Somiglianza di Sequenze}

Si vuole sapere quanto due sequenze siano simili. In genomica questo ha particolarmente peso perche' il Dogma Centrale della Biologia Molecolare enuncia che se due sequenze sono simili in struttura, hanno funzione simile.
Inoltre questo puo' essere utile per individuare somiglianza tra piu' sequenze per osservare la catena evolutiva.

La \textbf{Distanza di Hamming} e' il numero di caratteri differenti nella stessa posizione di due stringhe.
Per distanza invatti si intende una funzione $f : S \times S \rightarrow \mathbb{R}^+$ con $S \times S$ insieme di coppie di stringhe.
Il calcolo del valore di tale funzione e' molto semplice, ed e' possibile usarla per confrontare la somiglianza di due stringhe o sequenze.

\paragraph{Proprieta'}

\begin{enumerate}
\item Riflessivita': $d(x,y) = 0 \Leftrightarrow x = y$
\item Simmetria: $d(x,y) = d(y,x)$
\item Disuguaglianza triangolare: $d(x,y) + d(y,z) \leq d(x,z)$
\end{enumerate}

Questa stima di somiglianza ha pero' un importante difetto: e' definito solo tra due sequenze di uguale lunghezza.

\section{Allineamento}

Se due stringhe avessero la stessa lunghezza si potrebbe fare un confronto in colonna, ma non essendo cosi' bisogna ricondursi a questo caso.
Per riempire i buchi vengono inseriti degli spazi denotati da un simbolo $indel \notin \Sigma$.
Questo simbolo indica sia un carattere inserito che uno cancellato.
Ovviamente si pongono vincoli per assicurare il rispetto del Rasoio di Occam:

\begin{itemize}
\item Non possono esistere colonne solo di $indel$
\item Le stringhe estese devono avere la stessa lunghezza
\end{itemize}

Esistono infiniti Allineamenti, ma non tutti hanno la stessa "qualita'", quindi si cerca l'ottimo.

\section{Needleman-Wunsch}

L'algoritmo usa le soluzioni dei sottoproblemi per trovare la soluzione del problema corrente.
Essendo una astrazione del concetto di LCS, non deve stupire la sua somiglianza con esso.
Si ragiona per prefissi, $M[i][j] = NW(X_i, Y_j)$.

L'input e' lo stesso: due stringhe $X, Y$, una matrice dei costi $D$, ma l'algoritmo individua le sottostringhe $P, Q$ tali che $Allineamento(P, Q) \geq Allineamento(p, q) \forall p,q \in X, Y$.

Sia $A_x = alfabeto(X)$ e $A_y = alfabeto(Y)$. Si usa una matrice dei costi (o "premi") D, dove ogni cella $D[i,j]$ indica quando sono simili $(A_x)_i$ e $(A_y)_j$.

\[
M[i][j] =
\begin{cases}
  \text{$0$} & \text{$i = 0 \land j = 0$} \\
  \text{$M[i-1][0] + d(X[i], indel)$} & \text{$i > 0 \land j = 0$} \\
  \text{$M[0][j-1] + d(indel, Y[j])$} & \text{$i = 0 \land j > 0$} \\
  \text{
    $
    max 
    \begin{cases}
      M[i-1][j-1] + d(X[i], Y[j]) \\
      M[i][j-1] + d(indel, Y[j]) \\
      M[i-1][j] + d(X[i], indel) \\
    \end{cases}
    $
  } & \text{$i > 0 \land j > 0$}
\end{cases}
\]

\section{Allineamento locale}

Nel caso in cui due sequenze abbiano una parte limitata simile e tutto il resto dei simboli diversi, il valore complessivo di somiglianza e' relativamente basso.
L'Allineamento Globale non riuscirebbe a evidenziare questa somiglianza.

Visto che lo scopo di questo confronto e' anche funzionale, avere due regioni fortemente simili e' interessante: si definisce \textbf{Allineamento Locale}.

L'input e' lo stesso: due stringhe $X, Y$, una matrice dei costi $D$, ma l'algoritmo individua le sottostringhe $P, Q$ tali che $Allineamento(P, Q) \geq Allineamento(p, q) \forall p,q \in X, Y$.

Sia $A_x = alfabeto(X)$ e $A_y = alfabeto(Y)$. Si usa una matrice dei costi (o "premi") D, dove ogni cella $D[i,j]$ indica quando sono simili $(A_x)_i$ e $(A_y)_j$.

\paragraph{Smith-Waterman}
E' una variante di Needleman-Wunsch

Si ragiona per suffissi, $H[i][j] = SW(X[n-i:], Y[m-j:])$.

\[
H[i][j] =
\begin{cases}
  \text{$0$} & \text{$i = 0 \lor j = 0$} \\
  \text{
    $
    max 
    \begin{cases}
      0 \\
      H[i-1][j-1] + D[X[i], Y[j]] \\
      H[i-1][j] + D[X[i], indel] \\
      H[i][j-1] + D[indel, Y[j]] \\
    \end{cases}
    $
  } & \text{$i > 0 \land j > 0$}
\end{cases}
\]

\section{Distanza di Edit}

Si definisce \textbf{Distanza di Edit} la quantita di modifiche (sostituzione, cancellazione, inserimento) minimo per rendere uguale due stringhe $X,Y$.
Si ragiona per prefissi, $M[i][j] = NW(X_i, Y_j)$.

\[
H[i][j] =
\begin{cases}
  \text{$0$} & \text{$i = 0 \lor j = 0$} \\
  \text{$M[i][j]$} & \text{$i > 0 \lor j > 0 \land X[i] = Y[j]$} \\
  \text{
    $
    min
    \begin{cases}
      M[i-1][j] + 1 \\
      M[i][j-1] + 1 \\
      M[i-1][j-1] + 1 \\
    \end{cases}
    $
  } & \text{$i > 0 \land j > 0 \land X[i] \neq Y[j]$}
\end{cases}
\]

\section{Allineamento con GAP}

Si definisce $gap$ una sequenza continua di $indel$ a seguito dell'allineamento.

Voglio ottimizzare il Needleman-Wunsch per assegnare un costo anche direttamente ad un gap. Quindi sia $P(k) = $ costo di un gap lungo k indel.

\[
M[i][j] =
\begin{cases}
  \text{$0$} & \text{$i = 0 \land j = 0$} \\
  \text{$P(i)$} & \text{$i > 0 \land j = 0$} \\
  \text{$P(j)$} & \text{$i = 0 \land j > 0$} \\
  \text{
    $
    max 
    \begin{cases}
      M[i-1][j-1] + d(X[i], Y[j]) \\
      max k>0 \mid M[i][j-k] + P(k) \\
      max k>0 \mid M[i-k][j] + P(k) \\
    \end{cases}
    $
  } & \text{$i > 0 \land j > 0$}
\end{cases}
\]

\section{Allineamento con Gap affine}

Se volessi invece assegnare un costo $P_0$ all'apertura del gap e contemporaneamento un costo $P_e$ all'estensione del gap, si potrebbe formulare in questo modo:

\begin{itemize}
\item $M[i,j] = ottimo(X_i, Y_j)$
\item $E_x[i,j] = ottimo(X_i, Y_j)$ vincolato ad avere estensione di gap finale in $X_i$
\item $E_y[i,j] = ottimo(X_i, Y_j)$ vincolato ad avere estensione di gap finale in $Y_j$
\item $N_x[i,j] = ottimo(X_i, Y_j)$ vincolato ad avere apertura di gap alla fine di $X_i$
\item $N_y[i,j] = ottimo(X_i, Y_j)$ vincolato ad avere apertura di gap alla fine di $Y_j$
\end{itemize}

\[
M[i][j] = max
\begin{cases}
  M[i-1,j-1] + D[x_i, y_j]
  E_x[i,j] + E_y[i,j]
  N_x[i,j] + N_y[i,j]
\end{cases}
\]

\[
E_x[i][j] = max
\begin{cases}
  E_x[i,j-1] + P_e
  N_x[i,j-1] + P_e
\end{cases}
\]

\[
E_y[i][j] = max
\begin{cases}
  E_y[i-1,j] + P_e
  N_y[i-1,j] + P_e
\end{cases}
\]

\[ N_x[i,j] = M[i,j-1] + P_0 + P_e \]
\[ N_y[i,j] = M[i-1,j] + P_0 + P_e \]

\section{Matrici di Sostituzione}

La matrice dei costi D introdotta nei precedenti algoritmi viene comunemente chiamata Matrice di Sostituzione. Semanticamente esprime la similarita' di simboli e caratteri. Di solito vengono ottenute con metodi statistici, ma possono anche essere create arbitrariamente, purche' garantiscano un senso compiuto. Vengono utilizzate per esprimere le mutazioni e le loro frequenze.

\paragraph{PAM}

Le matrici PAM-k riflettono una distanza espressa in PAM (Percentage Accepted Mutation), ovvero la frequenza delle mutazioni.

Due sequenze si dicono distanti k-PAM se il numero di mutazioni accertate e' $\partial(X, Y) = (\frac k 100)|X|$, ovvero la percentuale dei caratteri mutati e' \textbf{circa} k.

Una PAM-k viene costruita selezionando varie sequenze distanti k-PAM, quindi queste vengono allineate e si calcolano le frequenze per i singoli caratteri e le coppie di caratteri in base agli allineamenti ottenuti.

\[
    \text{PAM-k}[i,j] = log (\frac {f(i,j)} {f(i)f(j)})
\]

\paragraph{BLOSUM}

Mentre le PAM allineano sequenze vicine, le matrici BLOSUM confrontanto sequenze lontane e le regioni mutate hanno la stessa importanza di quelle non mutate.

Il valore BLOSUM-k si riferisce al valore di soglia percentuale k usato per determinare se due sequenze sono simili e quindi se devono essere aggregate prima di effettuare l'analisi di frequenza.

Quella piu' usata e' la BLOSUM62.

\section{Karlin-Altschul}

La statistica di Karlin-Altschul esprima la probabilita' che l'allineamento locale venga trovato tra due sequenze della stessa lunghezza:

\[
    E = k m n e ^ {- \lambda S}
\]

\begin{center}
    \begin{tabular}{|| c | c ||}
        \hline
        variabile & valore \\ 
        \hline
        E & numero di allineamenti \\
        k & costante \\
        n & numero di caratteri nel database \\
        m & lunghezza stringa query \\
        $\lambda S$ & punteggio normalizzato \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Basic Local Alignment Search Tool}

E' un algoritmo per confrontare le sequenze di amminoacidi o nucleotidi o comunque sequenze di DNA o RNA.

\begin{itemize}
    \item Si rimuovono le regioni della sequenza a "bassa complessita'", ovvero composte da pochi elementi uguali, perche' potrebbero drogare il risultato con punteggi inverosimilmente alti.
    \item Si crea una lista di tutte le sequenze consecutive lunghe 3 presenti della sequenza in input.
    \item Si confrontano le parole in questa lista con tutte le parole presenti nel database utilizzano una matrice di sostituzione per attribuire un punteggio di similarita', come per esempio BLOSUM62.
    \item Vengono scartate le parole con punteggio basso,
    \item Per tutte le parole che sono rimaste con punteggio alto si inizia a estendere a destra e a sinistra di un carattere rispettivamente finche' il relativo punteggio non cala.
    \item Si listano tutte queste regioni estese e si fondono quelle vicine
    \item Si usa l'algoritmo Smith-Waterman
\end{itemize}
